**大掃除**，[廣東稱為](../Page/廣東.md "wikilink")**洗邋遢**，[日本稱為](../Page/日本.md "wikilink")**大清掃**，是[東亞](../Page/東亞.md "wikilink")[過年前的一個傳統](../Page/過年.md "wikilink")[習俗](../Page/習俗.md "wikilink")，於每年[農曆年底的](../Page/農曆.md "wikilink")[送神日至](../Page/送神日.md "wikilink")[除夕](../Page/除夕.md "wikilink")，人們會將全屋打掃乾淨，以準備迎接新一年的來臨。年底的大掃除，是東亞的傳統習慣，有「迎新除舊」的意義，也就是說把過去一年的厄運通通掃除掉
，可以迎接新一年的開始。[正月初一開始](../Page/正月初一.md "wikilink")，不許打掃，以保留「財氣」，直到[正月初五的](../Page/正月初五.md "wikilink")[破五節](../Page/破五節.md "wikilink")。

## 傳說

年底的大掃除，中國傳說和[年獸有關](../Page/年獸.md "wikilink")，相傳在遠古時代有一種野獸「[年獸](../Page/年獸.md "wikilink")」，平時以捕捉動物為食，冬天時動物[冬眠](../Page/冬眠.md "wikilink")，食物短缺，尤其在過年時，「[年獸](../Page/年獸.md "wikilink")」就下山吃人，老百姓被年獸驚擾，不得安寧，後來大家發現，這隻年獸有弱點，原來牠害怕的有，紅色、火光、響聲，也不喜歡清潔的環境,
因此大家就想出了對付年獸的辦法，於是有了放鞭炮（響聲 ），貼紅紙、點紅色燈籠（火光），大掃除（整潔）的習俗。

## 各地習俗

### 閩南漳州地區

[漳州](../Page/漳州.md "wikilink")[閩南人稱為](../Page/閩南人.md "wikilink")「清囤」、「清黗」或「清屯」（閩南語漳州話：Tshing-thûn），清黗原意為「清理煙囪的煤炭」，後來便引申為是「大掃除」之意。時間約在農曆十二月十六[尾牙後](../Page/尾牙.md "wikilink")、年廿三[送神前](../Page/送神.md "wikilink")，象徵「讓神明乾淨，上返天庭」，若遲於年廿三才清屯，則畏返天述職的[灶神會向](../Page/灶神.md "wikilink")[玉帝說這家人的壞話](../Page/玉帝.md "wikilink")。\[1\]

### 臺灣

[臺灣人的](../Page/臺灣人.md "wikilink")「[清囤](../Page/清囤.md "wikilink")」約於農曆十二月廿四[送神後才開始](../Page/送神.md "wikilink")。**清黗**或異做**清囤**、**清屯**（臺羅：Tshing-thûn、客羅：Qin-tun），又稱大拼掃（臺羅：Tuā-piànn-sàu，客羅：
Tai-biang-so）、清炱（臺灣話：Tshing-te）、摒厝（臺灣話：piànn-tshù）、筅黗掃（臺灣話：Tshíng-thûn-sàu）等詞。臺灣民間認為家中除了奉祀的天神、地祇外，還有窗牖神、家具神等傢俱器物神。除了要在[冬至時](../Page/冬至.md "wikilink")，「餉耗」眾傢俱神（用[湯圓黏在各種傢俱上](../Page/湯圓.md "wikilink")，象徵祭祀傢俱之神），平時為避免冒犯神靈，有不得任意更動神位、神主、神像，甚至有不能移動大型傢俱的禁忌。唯有在送神後，才能對安奉神位與祖先牌位的神龕、[觀音媽聯](../Page/觀音媽聯.md "wikilink")、案桌（尪架桌與八仙桌等祭桌）進行除舊布新、清潔整理。傳統上，認為如果要**登上神桌**清理神像、祭器，需限家中男子。宮廟中的清黗更為隆重，清掃人員需著禮服、頭戴竹笠進行較正式的儀式後方能進行清黗。每年的「國家清潔周」亦定於此時。

清黗前須先[燒香祭拜家中神靈](../Page/燒香.md "wikilink")、[祖先](../Page/祖先.md "wikilink")、[地基主](../Page/地基主.md "wikilink")，告訴諸神「要「清囤」，要開始打掃環境了」。如果[擲筊獲神明同意便可進行](../Page/擲筊.md "wikilink")。傳統習俗需請神明、祖先暫離案桌，暫置於棟樑之內，若放置棟樑之外，神明和祖先可能會跑掉\[2\]。隨後便可清理神佛[龕](../Page/龕.md "wikilink")、[祖先](../Page/祖先.md "wikilink")[牌位](../Page/牌位.md "wikilink")、上的灰塵。傳統認為若要登上案桌清理，只限家中[男子](../Page/男子.md "wikilink")\[3\]。另外一大禁忌為，清理香爐時嚴禁「倒爐」。需用綁著紅線的湯匙細心舀出，再添入新香灰，臺灣俗語稱：「插香鬆，趁錢嘛輕鬆」，另可重新置入香爐五寶、鐵釘或銅錢，象徵：「添寶、添丁、添財」。

### 香港

大掃除在香港亦十分重要。而香港是一個商業城市，因此不論住宅、商店、辦公室等等都會大掃除。當然由於都市人十分忙碌，因而往往外包，由清潔公司幫助。因而促成清潔行業的發展，例如某間清潔公司，一年便有2000宗以上的大清潔報價。\[4\]

## 註腳

[Category:新春習俗](../Category/新春習俗.md "wikilink")
[Category:清潔](../Category/清潔.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  <http://www.wong-s.com.hk/>